<resources>
    <string name="app_name">Pembelajaran Budaya Jawa Barat</string>
    <string name="title_activity_enc_menu">enc_menu</string>

    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="about">Aplikasi ini dibuat oleh Arby Laitnis Mahardika, mahasiswa Universitas Gunadarma.Aplikasi ini bertujuan untuk membantu penngguna mengetahui budaya di Jawa Barat\n</string>
    <string name="m1">Kujang adalah sebuah senjata unik dari daerah Jawa Barat. Kujang mulai dibuat sekitar abad ke-8 atau ke-9, terbuat dari besi, baja dan bahan pamor, panjangnya sekitar 20 sampai 25 cm dan beratnya sekitar 300 gram. Kujang merupakan perkakas yang merefleksikan ketajaman dan daya kritis dalam kehidupan juga melambangkan kekuatan dan keberanian untuk melindungi hak dan kebenaran. Menjadi ciri khas, baik sebagai senjata, alat pertanian, perlambang, hiasan, ataupun cindera mata. Menurut Sanghyang siksakanda ng karesian pupuh XVII, kujang adalah senjata kaum petani dan memiliki akar pada budaya pertanian masyarakat Sunda. Senjata ini juga identik dengan kepunyaan Prabu Siliwangi, dan tidak heran jika bagian dari kujang terdapat macan yang menjadi simbol dari Prabu Siliwangi.\n</string>
    <string name="m1_2">Karaktaristik sebuah kujang memiliki sisi tajaman dan nama bagian, antara lain : papatuk/congo (ujung kujang yang menyerupai panah), eluk/silih (lekukan pada bagian punggung), tadah (lengkungan menonjol pada bagian perut) dan mata (lubang kecil yang ditutupi logam emas dan perak). Selain bentuk karakteristik bahan kujang sangat unik cenderung tipis, bahannya bersifat kering, berpori dan banyak mengandung unsur logam alam. Dalam Pantun Bogor sebagaimana dituturkan oleh Anis Djatisunda (996-2000), kujang memiliki beragam fungsi dan bentuk. Berdasarkan fungsi, kujang terbagi empat antara lain : Kujang Pusaka (lambang keagungan dan pelindungan keselamatan), Kujang Pakarang (untuk berperang), Kujang Pangarak (sebagai alat upacara) dan Kujang Pamangkas (sebagai alat berladang). Sedangkan berdasarkan bentuk bilah ada yang disebut Kujang Jago (menyerupai bentuk ayam jantan), Kujang Ciung (menyerupai burung ciung), Kujang Kuntul (menyerupai burung kuntul/bango), Kujang Badak (menyerupai badak), Kujang Naga (menyerupai binatang mitologi naga) dan Kujang Bangkong (menyerupai katak). Disamping itu terdapat pula tipologi bilah kujang berbentuk wayang kulit dengan tokoh wanita sebagai simbol kesuburan.\n</string>
    <string name="m2">Tarian ini merupakan tarian hiburan atau tarian pergaulan. Tari Ketuk
                      Tilu ini juga merupakan cikal bakal dari Tari Jaipong yang sangat
                      terkenal di Provinsi Jawa Barat. Menurut sejarahnya, Tari Ketuk Tilu
                      ini dahulunya merupakan tarian diupacara adat dalam menyambut
                      panen padi sebagai ungkapan dari rasa syukur kepada Dewi Sridewi,
                      yaitu dewi padi dalam kepercayaan masyarakat Sunda.\n</string>
    <string name="m2_2">Tari Jaipong atau yang dikenal sebagai Jaipongan adalah tarian
                        tradisional yang diciptakan ditahun 1961 oleh Gugum Gumbira. Pada
                        masa itu, Presiden Soekarno melarang musik rock and roll dan juga
                        musik barat lainnya diperdengarkan di Indonesia, seniman lokal
                        kemudian tertantang untuk mengimbangi aturan pelarangan tersebut
                        dengan cara menghidupkan kembali seni tradisi. Tari Jaipong ini
                        merupakan perpaduan antara gerakan ketuk tilu, tari topeng banjet,
                        dan juga pencak silat (bela diri).\n</string>
    <string name="m2_3">Tari Topeng atau tari topeng Cirebon, dari namanya saja sudah bisa diperkirakan bahwa tarian ini berasal dari Cirebon. Tarian ini diambil dari cerita rakyat tentang Sunan Gunung Jati yang saat itu sedang menguasai kota Cirebon, hingga suatu saat diserang oleh Pangeran Welang. Pada saat itu Sunan Gunung Jati tidak bisa menandingi kekuatan Pangeran Welang dan terancam kalah.\n</string>
    <string name="m2_4">Tari merak berasal tanah Pasundan, tarian ini dibuat oleh Raden Tjetje Somantri yang terinspirasi dari burung merak, karena sejak zaman dulu Merak menandakan sebuah mahkota.\n</string>
    <string name="m2_5">Setelah ada kesenian wayang golek, ternyata ada tariannya juga yang disebut Tari Wayang karena latar belakang tarian ini seperti cerita wayang. Biasanya karakter penari diambil dari salah satu karakter wayang golek, dengan gerakan tariannya mengikuti alur cerita.

Gerakan tarian terkadang seperti sedang berkelahi atau perang, tergantung temanya. Jumlah penari pun dibebaskan, uniknya tarian ini lebih banyak ditarikan oleh laki-laki.

Sekarang tari wayang pun telah terbagi menjadi 3 kelompok yaitu Tari Tunggal, Tari Berpasangan, dan Tari Massal. Pakaiannya pun disesuaikan dengan karakakter wayangnya sendiri, biasanya laki-laki menjadi Arjuna atau Abimanyu. Dan wanita menjadi Subadra atau Arimbi.\n</string>
    <string name="m2_6">Tari Keurseus berasal dari tanah Sunda, kata ‘keurseus’ itu sendiri berasal dari bahasa Belanda yang artinya kursus. Tarian ini dari seniman asal Cirebon. Awalnya tarian ini ditarikan oleh 2 orang yaitu Bapak Kontjer dan Bapak Wentar, diluar dugaan tarian ini disenangi oleh masyarakat, maka banyak orang yang ingin belajar tarian ini. Hingga sekarang, peminat tari Keurseus adalah pria.\n</string>
    <string name="m2_7">Tari Buyung berasal dari Kuningan, Jawa Barat. Kata Buyung sendiri mengandung artian jenis tanah liat yang digunakan oleh wanita zaman dulu untuk mengambil air. Tarian ini tercipta oleh Emalia Djatikusumah, biasanya tarian ini diadakan saat upacara seren tahun.

Uniknya selama menari, para penari akan menopang tanah liat berbentuk mirip kendi, biasanya orang zaman dulu menyebutnya ‘buyung’, buyung tersebut ditaruh diatas kepala namun tidak boleh jatuh.

Konon katanya tiap gerakan tari buyung ada maknanya, karena para penari akan melewati sesi dimana mereka menari diatas kendi dengan membawa buyung diatas kepala. Makna yang tersirat dari gerakan ini adalah seperti semboyan yang sering kita dengar yang berbunyi ‘dimana bumi dipijak disitu langit dijunjung’\n</string>
    <string name="m2_8">Tari Ronggeng Bugis berasal dari Cirebon, Jawa Barat. Ronggeng disini artinya penari laki-laki yang berpakaian wanita, dan ‘bugis’ adalah salah satu ras di daerah Sulawesi Selatan. Tarian tersebut bertemakan komedi dan ditarikan oleh 12 hingga 20 orang laki-laki.\n</string>
    <string name="m2_9">Tari Sampiung adalah tarian yang berasal dari Jawa Barat, zaman dulu biasanya tarian ini dipentaskan ketika menyambut Seren taun, ngaruat, pesta panen dan rebo wekasan, bahkan terkadang acara kepemerintahan RI.\n</string>

    <string name="m3">Rumah Adat Jawa Barat disebut sebagai Rumah Kasepuhan. Rumah adat Kasepuhan disebut juga dengna Keraton Kasepuhan. Didirikan oleh Pangeran Cakrabuana sekitar tahun 1529. Beliau merupakan putra Prabu Siliwangi dari Kerajaan Padjajaran. Jika kita melihat Keraton Kesepuhan di Cirebon merupakan gambaran dari Rumah Adat Jawa Barat. Rumah Adat Kesepuhan mempunyai gambaran yang sama dengan Keraton Kesepuhan Cirebon. Sehingga dapat mewakili Keraton Kasepuhan sebagai Rumah Adat di Jawa Barat.\n</string>

    <string name="m4">Kesenian sisingaan atau beberapa orang menyebutnya dengan nama singa depok, kuda depok, citot, gotong singa dan juga odong-odong adalah kesenian khas daerah Subang, Jawa Barat. Sisingaan dililhami dari kesenian reog Ponorogo.
Kesenian yang juga merupakan lambang perlawanan masyarakat terhadap VOC ini, terdiri dari 8 orang pengusung sisingaan, 2 sisingaan,  penunggang sisingaan, pengiring musik dan juru kawih.
Secara filosofis 8 orang pengusung ini melambangkan rakyat pribumi yang terjajah dan tertindas, sedangkan sepasang singa melambangkan Belanda dan Inggris (VOC) yang menjajah Indonesia, Nah, penunggang sisingaan yang biasanya anak-anak melambangkan generasi muda yang nantinya harus mampu menunggangi dan mengusir para penjajah dari bumi Nusantara.\n
</string>
    <string name="m4_2">Wayang Golek merupakan kesenian tradisional dari Jawa Barat, yaitu pementasan sandiwara boneka yang terbuat dari kayu dan dimainkan oleh seorang sutradara merangkap pengisi suara yang disebut Dalang. Seorang Dalang memiliki keahlian dalam menirukan berbagai suara manusia. Seperti halnya Jaipong, pementasan Wayang Golek diiringi musik Degung lengkap dengan Sinden nya.\n</string>
    <string name="m4_3">Kuda renggong kesenian tradisional sunda yang berasal dari kota Sumedang, Kuda yang telah terlatih akan menari mengikuti irama musik yang dilantunkan, terutama kendang. Kuda yang dipakai untuk kesenian Kuda renggong bentuknya tegap dan kuat. Kuda dihiasi dengan aksesoris-aksesoris yang meriah dan kemudian diarak diiringi oleh musik pengiring dan para penari.\n</string>
    <string name="m4_4">“Rampak” berasal dalam bahasa sunda memiliki makna serempak atau bersama-sama, secara sederhana kesenian tradisional sunda rampak gendang adalah seni pertunjukan gendang yang dimainkan bersama-sama. Alat musik utama dalam pertunjukan ini tentu saja gendang yang dipadukan dengan gitar, rebab dan alat gamelan lainnya yang membentuk suatu nada yang penuh semangat.\n</string>
    <string name="m4_5">Calung merupakan alat musik yang mirip angklung. Cara memainkannya dengan memukul batang dari ruas-ruas tabung bambu yang disusun menurut tangga nada pentatonik (da-mi-na-ti-la). Seni pertunjukan calung awalnya dipentaskan pada upacara ritual adat sunda, namun kini calung digunakan sebagai alat hiburan dan pementasan.\n</string>
    <string name="m4_6">Angklung adalah alat musik multitonal (bernada ganda) yang secara tradisional berkembang dalam masyarakat Sunda di Pulau Jawa bagian barat. Alat musik ini dibuat dari bambu, dibunyikan dengan cara digoyangkan (bunyi disebabkan oleh benturan badan pipa bambu) sehingga menghasilkan bunyi yang bergetar dalam susunan nada 2, 3, sampai 4 nada dalam setiap ukuran, baik besar maupun kecil.\n</string>
    <string name="m4_7">Suling merupakan alat musik tradisional dari jawa barat yang ditiup, suara yang dikeluarkan suling sangat cocok jika dipakukan dengan alat musik yang lain. Pada zaman modern seperti sekarang, suling sangat mudah dijumpai bahkan diluar daerah asal sekalipun.\n</string>
    <string name="m4_8">Kacapi merupakan alat musik Sunda yang dimainkan sebagai alat musik utama dalam Tembang Sunda atau Mamaos Cianjuran dan kacapi suling. Kata kacapi dalam bahasa Sunda juga merujuk kepada tanaman sentul, yang dipercaya kayunya digunakan untuk membuat alat musik kacapi.\n</string>
    <string name="m4_9">Jengglong adalah instrumen musik dari daerah Jawa Barat yang berfungsi sebagai kerangka lagu dan pembuat nada dasar. Cara memainkan alat ini adalah dipukul dengan alat pukul empuk.\n</string>

    <string name="m5">Kawah Putih yang sudah banyak dikenal orang akan keindahannya ini terletak di puncak gunung Patuha, Ciwidey, Bandung Selatan sehingga menawarkan udara sejuk dengan suhu 8 – 22 derajat.\n</string>
    <string name="m5_2">Stone Garden yang berlokasi di Gunung Masigit, Cipatat sangatlah eksotis,Sebelumya tidak banyak orang tahu keindahan yang tersembunyi dari atas bukit Stone Garden. Padang bertabur bebatuan ini begitu menakjubkan terutama di kala pagi hari atau di senja hari saat matahari tenggelam.\n</string>
    <string name="m5_3">Green Canyon yang berlokasi di Desa Kertayasa, Pangandaran ini merupakan tempat wisata alam yang menyimpan beribu pesona, menyajikan keindahan dalam bentuk batu-batu stalaktik yang begitu menawan. Pengunjung bisa menikmati tebing tinggi dengan Sungai Cijulang yang mengalir di bawahnya\n</string>
    <string name="m5_4">Curug Cikaso yang terletak di Desa Ciniti, Sukabumi Selatan ini keindahan air terjunnya tidak diragukan lagi. Tempat wisata di Jawa Barat ini terdiri dari tiga air terjun yang berdampingan dan kolam di bawahnya memiliki warna air biru kehijauan yang eksotis.\n</string>
    <string name="m5_5">Purwakarta memiliki Alam Panenjoan yang terletak di Desa Sindang Panont. Lokasinya berjarak sekitar 17 km dari Kota Purwakarta. Panenjoan berarti tempat memandang, dari tempat wisata di Jawa Barat ini, wisatawan bisa menyaksikan keindahan perkebunan teh yang menawan.\n </string>
    <string name="m5_6">Di tempat wisata di Jawa Barat yang terletak di Desa Tembong, Garawangi ini Anda bisa menyaksikan keindahan hamparan hutan pinus yang terawat dan dekat dengan sumber air dari sudut pandang yang lain.\n</string>
    <string name="m5_7">Kampung Karuhun merupakan tempat wisata terpadu dengan konsep eco park yang memadukan keindahan alam dan fasilitas wisata. Oleh karenanya, tempat wisata di Jawa Barat ini sangat cocok bagi Anda yang ingin berlibur di daerah Sumedang. Anda bisa menyaksikan area persawahan dan hutan tropis yang menghijau di tempat wisata yang berlokasi di Citengah, Sumedang Selatan ini.\n</string>
    <string name="m5_8">Kawasan Jawa Barat ternyata tidak hanya memiliki keindahan alam dan wisata hiburan saja, namun juga memiliki deretan pantai yang indah dan berpasir putih. Salah satu dari pantai tersebut yang bisa Anda kunjungi adalah Pantai Ujung Genteng di Sukabumi yang memiliki 6 pantai cantik berair jernih.\n</string>
    <string name="m5_9">Kampung Naga yang terkenal di kawasan Jawa Barat ini menyajikan budaya kearifan lokal yang unik. Tata letak dan arsitektur rumah yang terletak di Desa Neglasari ini masih terjaga keasliannya secara alami dari dulu hingga kini. Penduduk di Kampung Naga menolak intervensi dari luar dan masih menjaga adat istiadat warisan leluhur mereka. Oleh karenanya, Kampung Naga juga disebut Kampung unik, yang bila dilihat dari kejauhan, kita bisa menyaksikan deretan atap rumah penduduk berbahan ijuk dikelilingi persawahan hijau.\n</string>
    <string name="m5_10">Gunung Pancar yang terletak di Citeureup, Bogor ini mulai populer di kalangan wisatawan sebagai wisata kekinian terutama bagi anak muda yang tinggal di Bogor dan sekitarnya. Anda bisa menjumpai keindahan hutan pinus, pemandian alam, dan wisata alam sambil berolahraga di sini.\n</string>

    <string name="m6">Makanan khas Jawa Barat karedok merupakan kuliner dengan bahan dasar sayur-sayuran segar yang disajikan bersama siraman bumbu kacang. Makanan dengan nama karedok sebenarnya mirip dengan gado-gado atau pecel, namun perbedaan paling mendasar adalah pada pemakaian sayurnya yang disajikan dalam keadaan mentah.\n</string>
    <string name="m6_2">Olahan dengan nama tapai memiliki ciri khas dibuat dengan cara difermentasi, begitu pula dengan tapai ketan yang menjadi olahan khas daerah Kuningan. Pembuatan tapai ketan tersebut, menggunakan bahan dasar beras ketan, entah itu ketan hitam maupun putih, namun kebanyakan memakai yang ketan putih.\n</string>
    <string name="m6_3">Makanan dengan bentuk balok agak memanjang dengan warna khas cokelat bertekstur lembut dan rasanya manis, maka itulah yang dinamakan dodol. Walaupun mirip dengan jenang di Kudus, namun dodol punya tekstur luar yang lebih kering, dan pengemasannya dibentuk kotak, sedangkan jenang dikemas seperti tabung.\n</string>
    <string name="m6_4">Doclang merupakan makanan yang terdiri dari ketupat, tahu, telur, kentang, serta ada siraman bumbu kacang mengitarinya. Terkesan sangat mirip bukan dengan ketoprak-nya Jakarta maupun kupat tahu-nya Bandung, namun ada banyak yang membedakan antara ketiganya.\n</string>
    <string name="m6_5">Dari namanya mungkin ada yang berpikir bahwa olahan ini adalah tauge yang dibuat dengan cara digoreng, namun ternyata nama itu menipu siapa saja, karena sebenarnya tauge goreng dibuat dengan cara direbus. Kata goreng pada makanan ini didapat dikarenakan perebusan tauge-nya dilakukan menggunakan wajan, yang notabene digunakan sebagai alat penggorengan.\n</string>
    <string name="m6_6">Makanan khas asli Jawa Barat yang paling dikenal oleh masyarakat Bogor adalah roti unyil dengan bentuknya yang mini tersebut. Dengan tampilan bentuk kecil, maka nama unyil disematkan pada roti ini, karena arti dari unyil adalah kecil. Bahkan ada juga yang menganggap kalau penamaan unyil karena sebuah tontonan hiburan untuk anak-anak di mana terdapat karakter berupa boneka yang bentuknya imut yang diberi nama unyil.\n</string>
    <string name="m6_7">Makanan sederhana dari Jawa Barat namun memiliki rasa yang enak adalah olahan dengan nama tahu gejrot. Panganan dari daerah Cirebon tersebut dibuat dari bahan dasarnya berupa tahu goreng, dengan keunggulannya yang memiliki tekstur lebih berisi.\n</string>
    <string name="m6_8">Surabi atau serabi adalah panganan yang telah tersebar rata hampir di seluruh Jawa Barat, bisa dikatakan bahwa makanan ini adalah khas Sunda. Pembuatannya dibuat menggunakan tepung beras dengan cara masak yang masih tradisional, karena harus menggunakan tungku, bahkan tungku tersebut dibuat dari tanah liat.\n</string>
    <string name="m6_9">Peuyeum merupakan sejenis tape yang juga dibuat dengan cara fermentasi, namun pembutannya dilakukan dengan bahan dasar singkong. Jenis ubi tersebut setelah dikukus sudah langsung siap untuk diberi taburan ragi yang memicu pertumbuhan jamur pada singkong.\n</string>
    <string name="m6_10">Olahan tahu yang sangat familiar di telinga masyarakat Tanah Air adalah tahu sumedang yang berasal dari daerah Sumedang, Jawa Barat. Seperti kebanyakan tahu yang ada, bahan utama tahu ini juga adalah kacang kedelai dengan kandungan protein nabati yang tinggi.\n</string>
    <string name="ensiklopedia">Ensiklopedia</string>
    <string name="enc_dsc">Pelajari Budayanya Disini</string>
    <string name="quiz">Quiz</string>
    <string name="quiz_dsc">Tes Pengetahuanmu</string>
    <string name="tentang">Tentang</string>
    <string name="tentang_aplikasi">Tentang Aplikasi</string>
</resources>
